\chapter{Stand der Technik}
    \begin{onehalfspace}  
        \label{sec:theorie/standdertechnik}
            In diesem Kapitel wird der Stand der Technik näher beleuchtet. Der Fokus liegt dabei auf den Themen Daten, \ac{KI} und Bias. Zu Beginn wird auf basis der Literatur erläutert, was Daten sind, was Datenqualität bedeutet und worum es sich bei einem Bias handelt. Daraufhin wird näher auf \ac{KI}, das Teilgebiet \ac{ML} und die Ethik in der \ac{KI} eingegangen. Zuletzt werden die Themen in einen gemeinsamgen Kontext gesetzt und der Einfluss eines Bias auf eine \ac{KI} betrachtet und Gegenmaßnahmen untersucht. 
        
        \section{Daten als wertschöpfende Ressource}
        \label{subsec:datenchapter}
        \subsection{Daten}
        \label{subsubsec:daten}
            - Daten haben sich von einem Nebenprodukt zu einer wertvollen Ressource entwickelt
            - Daten sind das Öl der zukunft <-- Zitat raussuchen
            - Wir sammeln enorm viel daten --> Big Data --> zig tausende an Zetabyte <-- Quelle suchen
            - Daten ermöglichen neue Geschäftsfelder --> Data Driven Diagnoses, Development, Analytics
            \cite{Otto2019}

        \subsection{Datenqualität}
        \label{subsubsec:datenqualität}
            - Datenqualität spiel eine große Rolle seit wir Daten anfangen analysieren auszuwerten
            - 80 Prozent der Arbeit eines Data Scientist ist das Daten vorverarbeiten aufgrund schlechter Datenqualität
            - Data Quality Management
            - Data Qaulity Richtlinien und Anforderungen
            - Metadaten --> Das wissen über die Daten, was sollten die Daten repräsentieren und tun sie das auch

        \subsection{Bias}
        \label{subsubsec:Bias}
            -   Begriffserklärung: Data Bias vs Bias Verzerrung / Over-/Underfitting (zu viel/zu wenig lernen im ml)\\
            -   Arten von Bias: \\
                -   Bias durch Abwesenheit - Wenn eine Info fehlt, kann das zu Diskriminierung führen. \\
                -   Diskriminierung durch Menschen. \\
            Arten von Bias: Cognitive, Social, Perceptual und Motivational Bias \cite{Parkavi2018}
 

        \newpage
        \section{Künstliche Intelligenz}
        \label{subsec:KIandML}
        \subsection{Künstliche Intelligenz Allgemein}
        \label{subsubsec:KIAllgemein}
            - Was bildet KI alles ab <-- Grafik B. Otto?
            - KI als Geschäftsfeld 
            - KI und seine potentiale Ausleuchten 
            - Was ist alles KI
            - Wie definiert sich KI

            \cite{Cremers2019}
            \cite{Gröger2021}

        \subsection{Teilgebiet maschinelles Lernen}
        \label{subsubsec:teilgebietML}
            - Wie funktioniert ML --> Daten die gesammelt werden
            - Bewertete Daten aus der Vergangenheit --> Daten bewerter Jobs <-- Quelle
            - Welche Risiken - over under fitting etc.
            -   Superviced learning --> Data Bias\\
            -   Unsuperviced learning --> nicht zwingend Data Bias\\


        \subsection{Ethik in der künstlichen Intelligenz}
        \label{subsubsec:ethikinderKI}
            - Ethik spielt eine große Rolle in der Gesellschaft
            - EU Setzt sich mit Richtlinien auseinandern
            - Diskriminierung durch KI ist ein fatales Problem
            - Maschinen besitzen keine Moral und Ethisches werteverständnis


        \newpage
        \section{Bias im Zusammenhang mit \ac{KI}}
        \label{subsec:KIundbias}
        \subsection{Diskriminierung durch Bias in Daten}
        \label{subsubsec:diskriminierungdurchverzerrung}
            - Bias in Daten
            - Wie funktioniert Bias in Daten
            - Was ist die Problematik
            - Welche Auswirkungen hat es 
            - Realbeispiele <-- Bewerbungsverfahren

        \subsection{Gegenma{\ss}nahmen}
        \label{subsubsec:gegenmassnahmen}
            - Was kann man dagegen tun?
            - Gibt es möglichkeiten Trainingsdaten künstlich zu erzeugen und so eine neutrale betrachtung zu schaffen
            - Parameter entfernen als Lösung --> Die KI wird aber dadurch schlechter 
            - 

            Wenn der Parameter mit dem Bias entfernt wird, wird das Ergebnis erstmal schlechter. 
            
    \newpage
    \end{onehalfspace}